**洪門**，古稱**天地會**、**八卦會**，為一個[秘密組織](../Page/秘密組織.md "wikilink")。歴史上与[袍哥会](../Page/袍哥会.md "wikilink")、[青帮並稱为清朝的三大](../Page/青帮.md "wikilink")[秘密结社](../Page/秘密结社.md "wikilink")，直至今日，外界對該組織也所知不多。

滿清入關後，清代皇室尊崇[藏傳佛教](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")，對[道教採取嚴厲限制的方針](../Page/道教.md "wikilink")，道教活動轉入民間。洪門的前身便屬於其中多支承傳了道教傳統的組織，以「反清復明」為旗帜。有時史學家所謂的洪门一詞，代表了一切反清的[祕密會社](../Page/祕密會社.md "wikilink")，如[白衣道等](../Page/理教.md "wikilink")。主要活动于華南，以[福建](../Page/福建.md "wikilink")、[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[湖廣等地區更盛](../Page/湖廣.md "wikilink")。後來演變成名称不一的多個地下[社團或會黨](../Page/社團.md "wikilink")，並隨著[華僑移民](../Page/華僑.md "wikilink")[南洋而傳播](../Page/南洋.md "wikilink")[東南亞](../Page/東南亞.md "wikilink")。

鴉片戰爭後，廣東幫會會眾借洪門之名反對清朝地方政府，原本互不統屬的地下社團開始有系统地組織起來，成为一个影响力極大的民变組織。洪门後來協助太平天国，幼天王洪天贵福逃亡途中的护军就是广东洪门。清末時，[革命黨為了推翻滿清需要](../Page/革命黨.md "wikilink")，而參與洪門\[1\]。

## 歷史

### 源流

[厦门洪门腰牌.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:厦门洪门腰牌.JPG "fig:厦门洪门腰牌.JPG")\[2\]\]\]
[三合会腰牌.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三合会腰牌.JPG "fig:三合会腰牌.JPG")

#### 陳永華（陳近南）創立說

關於洪門的源流有十幾種說法，當中最有名的是[陳近南創立說](../Page/陳近南.md "wikilink")。即由[明朝遺民](../Page/明朝.md "wikilink")、[鄭成功部將](../Page/鄭成功.md "wikilink")[陳永華](../Page/陳永華_\(明朝將領\).md "wikilink")（化名[陳近南](../Page/陳近南.md "wikilink")）所創，宗旨為「[反清復明](../Page/反清復明.md "wikilink")」，以「洪」字象徵「-{漢}-」的「中」「土」被奪走。[延平王](../Page/延平王.md "wikilink")[鄭成功擊敗](../Page/鄭成功.md "wikilink")[荷蘭東印度公司](../Page/荷蘭東印度公司.md "wikilink")，佔領[台南](../Page/台南.md "wikilink")（繼承人[鄭經](../Page/鄭經.md "wikilink")、下任[鄭克塽](../Page/鄭克塽.md "wikilink")，1683年滅亡），仍矢志恢復[中原](../Page/中原.md "wikilink")，所以建立了洪門，以「[漢留](../Page/漢留.md "wikilink")」為代號，成立了洪門派駐於[中國大陸的反抗組織](../Page/中國大陸.md "wikilink")，當時史可法幕僚[殷洪盛](../Page/殷洪盛.md "wikilink")，則南轉[蕪湖](../Page/蕪湖.md "wikilink")（今屬[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")），化名盛洪殷，又作盛洪英，偽裝為「天祐庵[洪英](../Page/洪英.md "wikilink")」禪師，招募徒眾，投明將黃得功，黃得功自刎後，殷洪盛遂以所部二萬餘人，抗拒清兵，而後亦殉難。

### 反清復明

陳永華有許多聯絡人，皆用「陳近南」之名發布命令，說陳近南在[湖北時](../Page/湖北.md "wikilink")，曾居[襄陽城南](../Page/襄陽.md "wikilink")“白鶴洞”，號“白鶴道人”，藉傳道為名，遊歷四方，聯絡仁人義士，詩曰「日月江山一氣連，止戈共水不爭田。髮長當須頭顱落，豈作順民陳予仙。」據。（日月江山：[明朝江山](../Page/明朝.md "wikilink")。止戈共水：[洪武被顛覆](../Page/洪武.md "wikilink")。不爭田：國破。髮長當須頭顱落：違背[剃髮令](../Page/剃髮令.md "wikilink")。豈作順民：不做「順民」。予仙：我是神仙。）“白鶴仙師”的圖像即代表漢留組織的標誌。[台灣有很多地方](../Page/台灣.md "wikilink")，現在都有供奉[白鶴仙師或](../Page/白鶴仙師.md "wikilink")[鶴母等風俗](../Page/鶴母.md "wikilink")。漢留組織為表示不服從「清朝」，以「天父地母」取別號為「天地會」，是洪門對外的習稱。往後屢遭查禁，演衍出乾坤會、八卦會、添弟會、三點會、三合會、三河会、圈子会、[哥老會](../Page/哥老會.md "wikilink")、漢流(留)等，据载有五十多种名称。[洪門五袓應是隨](../Page/洪門五袓.md "wikilink")[史可法參謀殷洪盛抵抗清兵的將領](../Page/史可法.md "wikilink")，又轉隨[鄭成功之洪門](../Page/鄭成功.md "wikilink")，留在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")『漢留』組織，廣招反清義士，聽候[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[參軍](../Page/參軍.md "wikilink")[陳永華](../Page/陳永華.md "wikilink")（化名[陳近南](../Page/陳近南.md "wikilink")）的命令。

『洪門志』-{云}-：「鄭成功據守台灣，推進漢留組織，開山立堂，定名為金台山，明倫堂；並遣[蔡德忠](../Page/蔡德忠.md "wikilink")、[方大洪](../Page/方大洪.md "wikilink")、[胡德帝](../Page/胡德帝.md "wikilink")、[馬超興](../Page/馬超興.md "wikilink")、[李式開等](../Page/李式開.md "wikilink")，向中原發展。」「金台山」明倫堂是第一山堂。[陶成章之著作](../Page/陶成章.md "wikilink")《[教會源流考](../Page/教會源流考.md "wikilink")》\[3\]中述：「志士仁人，不忍中原之塗炭，又結秘密團體，以求光復祖國，而洪門之會設也。何謂洪門？因[明太祖年號](../Page/明太祖.md "wikilink")[洪武](../Page/洪武.md "wikilink")，故取以為名……始倡者為[鄭成功](../Page/鄭成功.md "wikilink")，繼述而修整之者，則[陳近南也](../Page/陳近南.md "wikilink")。」\[4\]以「一拜天為父，二拜地為母」\[5\]，簡稱「天父地母」，立誓[反清復明](../Page/反清復明.md "wikilink")，故稱[天地會](../Page/天地會.md "wikilink")。

另外有[方以智创立说](../Page/方以智.md "wikilink")、[康熙甲寅說](../Page/康熙.md "wikilink")、[雍正甲寅說](../Page/雍正.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[藤牌兵征俄創立](../Page/藤牌兵.md "wikilink")[天地會說](../Page/天地會.md "wikilink")、始於[雍正初年說](../Page/雍正.md "wikilink")；以「萬」為姓，群雄再創立[天地會說等等諸多說法](../Page/天地會.md "wikilink")。由社會下層人士如[苦力](../Page/苦力.md "wikilink")、[佃農所組織](../Page/佃農.md "wikilink")，主以對抗地方上與滿清合作的[門閥及恐嚇人財物的土豪劣紳](../Page/門閥.md "wikilink")。發展至[綠營](../Page/綠營.md "wikilink")、[湘軍](../Page/湘軍.md "wikilink")、[楚軍等軍職](../Page/楚軍.md "wikilink")。[四川一帶稱之為](../Page/四川.md "wikilink")[袍哥會](../Page/袍哥會.md "wikilink")。

此外洪門有三大典故，其一，[明太祖的](../Page/明太祖.md "wikilink")[年號是](../Page/年號.md "wikilink")[洪武](../Page/洪武.md "wikilink")，洪武之家門，是為洪門。其二，「-{漢}-無中土」─
拆字以「-{漢}-」字除去中間「中」、「土」二字，有-{漢}-失中土之意。其三，「-{滿兒}-無頭」─
拆字；取「-{滿}-」之頭、剩下「-{兒}-」之腿、合成「**洪**」字，有滿清滅亡之意。孫中山的「孫文學說」上說：「…迨至[康熙之世](../Page/康熙.md "wikilink")，清勢已盛，而明朝之忠烈亦死亡殆盡，二、三遺老見大勢已去，無可挽回，乃欲以民族主義之根苗流傳後代，故以反清復明之宗旨結為團體，以待後有起者可藉為資也。此乃洪門創設之本意也。」

### 《會簿》失落後

在施琅攻台時（1683年），鄭克塽將其祖父鄭成功開山（金台山）立堂（明遠堂）有關洪門天地會中的文件、名冊、印信等裝入鐵箱密封，沉入海底。及後舉國降清，降清後受封漢軍公。

### 清廷取締天地會

天地會於乾隆後被列為反清組織，明令禁止，違令者死。在清廷長期的掃蕩下，全国天地會組織幾乎全部消亡。在清廷的鎮壓下，洪門會黨轉向海外發展組織。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆皇帝為剿滅洪門會黨](../Page/乾隆.md "wikilink")，舉東南數省之力搜尋洪門《會簿》，雖累積了約數百萬字的案牘文書，但仍感「終無確據」。

金台山會簿失落的這一時期，全國天地會组织有不少早已歸化。[孫中山在](../Page/孫中山.md "wikilink")[三民主義](../Page/三民主義.md "wikilink")[民族主義第三講中曾以一段文章舉例](../Page/民族主義.md "wikilink")：「華僑在海外的會黨極多，有洪門三合會，即[致公堂](../Page/致公堂.md "wikilink")。他們原來的宗旨，本是反清復明，抱有種族主義的；因為保皇主義流行到海外以後，他們就歸化[保皇黨](../Page/保皇黨.md "wikilink")，專想保護大清皇室的安全。故由有種族主義的會黨，反變去保護滿洲皇帝。」表示洪門會黨歸化了[保皇黨](../Page/保皇黨.md "wikilink")，去保護滿族皇帝，不是原本[反清復明的洪門會黨](../Page/反清復明.md "wikilink")。孫文之後又一段文：「中國的民族主義，自清初以來保存了很久。從左宗棠做了大龍頭之後，他知道其中的詳情，就把馬頭破壞了，會黨的各機關都消滅了。所以到我們革命的時候，便無機關可用。這個洪門會黨都被人利用了，所以中國的民族主義，真是老早亡了。」表示洪門馬頭早已遭到[左宗棠破壞](../Page/左宗棠.md "wikilink")，所以到了孫中山要革命的時候，便無機關可用。

[鄭克塽降清後](../Page/鄭克塽.md "wikilink")，在康熙至乾隆時期間斷地發生多起與天地會有關的起義。例如有[朱一貴在康熙六十年](../Page/朱一貴.md "wikilink")（1721）起義，七日佔領全[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")。1787年，[林爽文事件](../Page/林爽文.md "wikilink")。[乾隆時](../Page/乾隆.md "wikilink")，[萬提喜事件](../Page/萬提喜.md "wikilink")。

### 香港取締秘密結社

道光時，清政府有見於反清團體會在香港秘密結社，遂建㼁香港政府取締三合會。而事實上在香港的秘密結社也在反對新老殖民主義剝削壓迫，因而引起了英國殖民政府的重視。在1845年（道光二十五年）大英帝國殖民總督府響應清廷建㼁，香港總督就頒布法令《壓制三合會及其他秘密結社》條例。香港政府當局從一開始就採取了打擊手段，出動警察逮捕了大批三合會成員，並於1845年1月制定《壓制三合會及其他秘密會社之條例》，取締三合會等秘密團體，規定凡三合會成員，一律判處3年以下徒刑，刑滿後在右頰制字。同年有[劉麗川在](../Page/劉麗川.md "wikilink")[香港加入洪門](../Page/香港.md "wikilink")。

### 《會簿》重光後

[Zhi_Gong_Party_1925.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhi_Gong_Party_1925.jpg "fig:Zhi_Gong_Party_1925.jpg")

《會簿》失落的166年後，在道光28年（1848年），永寧郭永泰開盡忠山，在福建漁人手內重新取得《金台山實錄》。有關天地會《會簿》的野史被廣東洪門所承認。此時為太平天国前期，這時清朝國力已見衰败的徵象。1855年，兩廣[大成國](../Page/大成國.md "wikilink")[李文茂](../Page/李文茂.md "wikilink")
事件。1862年，[戴潮春武裝反清事件](../Page/戴潮春.md "wikilink")。

### 晩清革命

[鴉片戰爭失敗後](../Page/鴉片戰爭.md "wikilink")，國人感覺到清政府積弱，反清團體開始壯大，引來[太平天國起義](../Page/太平天國.md "wikilink")。及後1854年兩廣之各個三合會同時起義，成立[大成国](../Page/大成国.md "wikilink")。[兩廣的洪門組織於](../Page/兩廣.md "wikilink")[太平天國起義後](../Page/太平天國.md "wikilink")（1851年），互相聯絡結盟，曾於[瓊花會館的](../Page/瓊花會館.md "wikilink")[紅船中會議](../Page/紅船.md "wikilink")，發動[兩廣的大武術](../Page/兩廣.md "wikilink")[團體中成立堂口](../Page/團體.md "wikilink")，訓練[洪兵](../Page/洪兵.md "wikilink")。清中晚期，洪門山堂支系遍及[江南及中國各地](../Page/江南.md "wikilink")，甚至發展到[東南亞及歐](../Page/東南亞.md "wikilink")、美各國，會員以百萬稱。由於頑強抗清，洪門會黨成為了[太平天國和](../Page/太平天國.md "wikilink")[辛亥革命的重要同盟軍](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。[孫中山](../Page/孫中山.md "wikilink")、[秋瑾](../Page/秋瑾.md "wikilink")、[陶成章等](../Page/陶成章.md "wikilink")[辛亥革命黨人曾先後加入洪門相關組織](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，孫中山先生甚至直稱洪門為民族老革命黨，天地會是唯一的中國革命團體。[孫中山在檀香山時](../Page/孫中山.md "wikilink")，被介紹入會，並開立山堂，改組[致公堂](../Page/致公堂.md "wikilink")，創立[興中會](../Page/興中會.md "wikilink")，山堂名“大陸山”。

[Situ_Meitang_and_Mao_Zedong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Situ_Meitang_and_Mao_Zedong.jpg "fig:Situ_Meitang_and_Mao_Zedong.jpg")與[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")\]\]

辛亥革命中，也利用這些大社團（特別在大城市，如廣州的洪幫及上海的青幫），這些社團同意結盟洪門組織。辛亥革命參與者中許多人是洪門成員，例如：孫中山在美國致公堂任會內第一大紅棍，烈士秋瑾在日本擔任三合會白紙扇（即紅棍之下參謀），鄭士良為三合會地方首領暗中聯絡會黨，在香港參與成立興漢會（興中會、哥老會、三合會聯合組成），並吸收前太平天國的天地會首領洪全福等人的三合會成員加入等。故此不少革命組織都有藉助秘密會黨的勢力進行革命。例如華興會與哥老會，光復會與青幫，興中會與三合會皆有密切關係。[辛亥革命領導人之一](../Page/辛亥革命.md "wikilink")[譚人鳳在](../Page/譚人鳳.md "wikilink")《社團改進會意見書》中寫道：“[革命](../Page/革命.md "wikilink")（辛亥革命）之成，實種於二百年于前之洪門會黨”“在運動之初，惟洪門兄弟能守秘密。發動之後，亦惟洪門兄弟能聽指揮。”“人無論遠近，事無論險夷，人人奮勇，個個當先，卒有[武昌起義](../Page/武昌起義.md "wikilink")，各省回應，不數月而共和告成，軍隊之功，實亦洪門兄弟之功。”

1925年10月10日，在美國舊金山召開的五洲洪門懇親大會決定，成立[中國致公黨](../Page/中國致公黨.md "wikilink")。1925年10月，中國致公党第一次代表大会选举[陈炯明为党的](../Page/陈炯明.md "wikilink")[总理](../Page/总理.md "wikilink")。1925年12月陈炯明退居[香港](../Page/香港.md "wikilink")，中國致公黨中央黨部設於香港，而陳炯明、[唐繼堯被推舉為正副總理](../Page/唐繼堯.md "wikilink")。1949年[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，中國致公黨的是中華人民共和國8個[民主黨派之一](../Page/民主黨派.md "wikilink")。[中国洪门民治党驻加总部在温哥华唐人街](../Page/中国洪门民治党.md "wikilink")，1888年成立。[多伦多洪门民治党成立于](../Page/多伦多洪门民治党.md "wikilink")1894年，总部设于多伦多唐人街。辛亥革命时曾資以款項协助[孙中山實踐反清起義](../Page/孙中山.md "wikilink")。

由於洪門素有革命性質，神秘色彩未除，因此在[中華民國中央政府播遷](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[台灣後](../Page/台灣.md "wikilink")，長期未允洪門申請為公開的民間[社團](../Page/社團.md "wikilink")。至于其他洪门分支组织大多奉行避世，据指在中国大陆现在存在着的洪门分支大多是辛亥革命时期的洪门组织遗留。[解嚴以後](../Page/解嚴.md "wikilink")，洪門於1989年各山堂始組成社團法人「中華民國社會事業建設促進會」與外界交流，然而當時「洪門」二字猶未允公開使用。1992年7月28日在[美国举行第](../Page/美国.md "wikilink")3届世界洪门恳亲大会，经来自世界各地的100多位代表两天讨论，通过总会章程，宣告成立[世界洪门总会](../Page/世界洪门总会.md "wikilink")。首届会长李志鹏，总会设在美国檀香山。2004年1月11日，洪門南華山堂在[中華民國內政部登記成立](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")「財團法人國際洪門中華民國總會」，始擁法人地位，為一般民間團體。

## 傳統與服饰

根據天地會得问姓名诗「义兄问我姓和名，家居原住[木杨城](../Page/東山島.md "wikilink")，松柏林裏金娘母，花亭结义改姓洪」。问生辰年月日诗“义兄问我何生辰，岁次排来是甲寅，良时吉月廿五日，时逢子丑我出生”，清朝的甲寅年有几个，分别是康熙十三年（1674）、雍正十二年（1734）、乾隆五十九年（1794）和咸丰四年（1854）等。

仪式举行的时间，地点和人物都很清楚，但不代表是第一次的天地会仪式，大多天地会研究者认为成立的时间应是康熙十三年而当年确有入会仪式在木杨城举行。郭义为木杨城镇将，1661年降清，调任广西总兵而之后在广西发现会簿的数量比任何地方找到的还多，可以初步证明天地会和郭义有关及在其离开木杨城前成立。

风诗提到香案“左边龙虎[龟蛇会](../Page/玄武.md "wikilink")，右边彪寿合和同”的龙虎龟蛇及的四九诗「四海三山八洞天，九牛五虎一同眠，二女七娇游六院，周围十五月团圆」的九宫八卦是道教之物，一个道教仪式又怎可能由[方以智](../Page/方以智.md "wikilink")、[达宗](../Page/达宗.md "wikilink")、[公沙曉](../Page/公沙曉.md "wikilink")、[陈近南和](../Page/陈近南.md "wikilink")[萬雲龍等的佛门子弟主持呢](../Page/萬雲龍.md "wikilink")？亦不可能是[少林五祖](../Page/少林五祖.md "wikilink")。自有天地会开始，入会仪式中，香案上的木斗都糊有“木立斗世”四个字，这四个字在几百年之间有很着很多不同的解读，这四个字究竟是年份的解释或有其他寓意呢？无论如何，西鲁故事为后人所改编而又不是历史事实是肯定的了。\[6\]

洪門[暗語甚多](../Page/暗語.md "wikilink")，舉例如「打鷓鴣」為打劫，「鷹爪孫」為官差，「併肩子」為朋友，「踩盤子」或「踩點子」：指事先偵察要行劫、[偷竊的對象](../Page/偷竊.md "wikilink")。“一拜天为父，二拜地为母”[切口](../Page/切口.md "wikilink")
“明大复心一”，即“一心复大明”的反称。

天地會五祖各居一郡，開山立會，郡名都是實際上[行省的](../Page/行省.md "wikilink")[代號](../Page/代號.md "wikilink")。長房（頭舵）[天地會](../Page/天地會.md "wikilink")：堂號「**[鳳凰郡青蓮堂](../Page/福建.md "wikilink")**」，曾遠征[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")，主要在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[福建發展](../Page/福建.md "wikilink")，舵主[蔡德忠](../Page/蔡德忠.md "wikilink")。二房（次舵）[三合會](../Page/三合會.md "wikilink")：堂號「**[金蘭郡洪順堂](../Page/廣東.md "wikilink")**」，主要在[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[廣西發展](../Page/廣西.md "wikilink")，舵主[方大洪](../Page/方大洪.md "wikilink")。三房（參舵）[袍哥會](../Page/袍哥會.md "wikilink")：堂號「**[蓮章郡家後堂](../Page/四川.md "wikilink")**」，主要在[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[雲南發展](../Page/雲南.md "wikilink")，舵主[胡德帝](../Page/胡德帝.md "wikilink")。四房（肆舵）[哥老會](../Page/哥老會.md "wikilink")：堂號「**[錦廂郡參泰堂](../Page/兩湖.md "wikilink")**」，主要在[兩湖](../Page/兩湖.md "wikilink")、[貴州發展](../Page/貴州.md "wikilink")，舵主[馬超興](../Page/馬超興.md "wikilink")。五房（伍舵）[小刀會](../Page/小刀會.md "wikilink")：堂號「**[徳興郡宏化堂](../Page/浙江.md "wikilink")**」，主要在[江浙](../Page/江浙.md "wikilink")、[山東發展](../Page/山東.md "wikilink")，舵主[李式開](../Page/李式開.md "wikilink")。

## 組織架構

洪門組織之特點是有縱橫系統，如在職位名稱上有[龍頭](../Page/龍頭.md "wikilink")、[坐堂](../Page/坐館.md "wikilink")、[執堂](../Page/執堂.md "wikilink")、[心腹](../Page/心腹.md "wikilink")、巡風到么滿的縱列，又有「言談」、「手勢」等的橫向系統。即使第一次見面的洪門弟兄，一見手勢動止，一聞「春典隱語」，一說「花亭結義」，則是兄弟也，即是生死之交，若原有仇恨也化為玉帛。這種縱橫系統，言談隱語、手勢均是洪門博學之士所編造的，在世界上並無其他任何[秘密組織所能項背](../Page/秘密組織.md "wikilink")。洪門組織對入會無資格限制，僅須有介紹人，加入後彼此以手足相待，所以雖是[秘密組織](../Page/秘密組織.md "wikilink")，但發展迅速，由[台灣延伸至](../Page/台灣.md "wikilink")[中國大陆及](../Page/中國大陆.md "wikilink")[海外](../Page/海外.md "wikilink")。

### 《會簿》（海底）

《會簿》是組織之秘密會冊，隱語為「海底」，又名「金不換」。《會簿》只有組織的高層持有，內容為組織組成的歷史、現任組織名單、組成結構、入會形式、諸誓詞、違反組織的諸刑法、諸背（隱）語、諸手語、在公眾地方表達為組織中人的諸方式。

在[施琅攻台時](../Page/施琅.md "wikilink")（1683年），[鄭克塽將其祖父](../Page/鄭克塽.md "wikilink")[鄭成功開山](../Page/鄭成功.md "wikilink")（[金台山](../Page/金台山.md "wikilink")）立堂（明遠堂）有關洪門[天地會中的文件](../Page/天地會.md "wikilink")、名冊、印信等裝入鐵箱密封，沉入海底。清朝乾隆皇帝為剿滅洪門會黨，舉東南數省之力搜尋洪門《會簿》，雖累積了約數百萬字的案牘文書，但仍感「終無確據」。民國洪門中人[樊松甫曾撰文說](../Page/樊松甫.md "wikilink")：1848年（道光28年、事隔166年後[太平天國前期](../Page/太平天國.md "wikilink")），[永寧](../Page/永寧.md "wikilink")[郭永泰開盡忠山](../Page/郭永泰.md "wikilink")，持有在[福建漁人手內獲得的](../Page/福建.md "wikilink")《金台山實錄》，所以定名為「海底」。

### 架構

傳統天地會大致上只有大哥與師傅（軍師）兩種稱謂，發起人為大哥，熟悉儀式者為師傅；隨著規模與人數增加，內部分工與職稱愈多細膩。然而，成立時間與地點不同的情況下，同職稱確有不同含義，也時有所見，如有「先生」與「香主」，在職稱上不同，但職務與地位相似的情形。不過天地會發展到成熟時期，一般只有三個主要職務統稱「三花及第」（指頭頂配戴的龍眼雙花、牡丹單花、鳳雀雙花），其職務具有以下共同特徵，分別象徵權力的「棍」、謀略的「扇」及行動的「鞋」：

  - 洪**棍**（四二六，十二[地支](../Page/地支.md "wikilink")）統帥、爐主、總理大哥、負責開檯以及主持一切事務。
  - 白**扇**（四一五，十[天干](../Page/天干.md "wikilink")）軍師、師博、書房主，掌兵權、管錢糧。
  - 草**鞋**（四三二，[九宮](../Page/九宮.md "wikilink")）領兵將軍、頭目、具備文韜武略特質，傳遞情報、命令、執行任務。

在三個主要「及第」職務的底下就是

  - 會員（四九，[太極乃十八陰陽四九分](../Page/太極.md "wikilink")）普通成員、士兵。

此外，後來衍生出在特定場合時（如開檯儀式等）才會出現「有職無位」的象徵性職務，大致有：

  - 先生、香主（四八九）[陳近南職](../Page/陳近南.md "wikilink")、熟悉教條禮儀、主持入會儀式。其詩詞，意喻主持儀式之職（四八九）仍是由資歷深、地位高的師博（四一五）在特定場合受爐主邀請來擔任，儀式結束即完成任務，領取謝酬後走人，並不直接涉入該組織事務。
  - 先鋒（四三八）[天佑洪職](../Page/洪英.md "wikilink")、領兵打頭陣；則是在特定場合由眾領兵將軍（四三二）中最優秀者由爐主推薦所扮演，協助儀式的進行，儀式結束後即恢復原本身分。

以上各職務並搭配「天干 地支 九宮 太極 易經」及歷史詩句等隱語。

以下為珠江流域、東南沿海[三合會組織架構](../Page/三合會.md "wikilink")，地緣關係與南洋地區的公所、會黨較為相似：

  - 龍頭（四八九），又稱「坐館」、或稱「話事人」；為全社團最高領導人。
  - 二路元帥（四三八），又稱「香主、先鋒」；每堂口設有一名或多名，在平時二路如非坐館有職無權。
  - 紅棍（四二六）；簡稱十二底，多是金牌打仔；眾四二六中最傑出者則被尊為雙花紅棍，意指文武全才。
  - 白紙扇（四一五），又稱「先生」「白扇」；簡稱十底。負責文職，講數，亦負責社團財務，管理數簿，為社團軍師。
  - 草鞋（四三二），又稱「鐵板」；簡稱九底（九底以上通稱為大底）。負責「信差」，對內外事務之聯繫。
  - 四九仔（四九），又稱「馬仔」（洪門大典開堂收馬）；經入會儀式入會者則為四九，為普通會員。
  - 揸數，又稱「講數」，通常負責社團財務，管理數簿，屬文職，多由「白紙扇」兼任。
  - 掛藍燈籠，所有有意入會而未經儀式之非正式會員。

以下為星馬華人私會黨、公司、公所的組織架構：

  - 大哥：也被稱「總理、元帥」，在星馬私會黨公司中，皆是指首領，是會黨的精神象徵。
  - 二哥、三哥：為私會黨公司中的副首領、助理首領。在大哥、二哥、三哥之下，各自帶領白扇、財副、虎將（先鋒）等。
  - 先生：先生者，須熟悉口令、詩句、禮儀，且通常較為年長，不屬於特定的公司；只有在主持入會儀式時，聘請先生出現。
  - 紅棍：被視為「法官」，與先生一樣不屬於特定的公司，只在會黨發生糾紛時，擔任仲裁角色。
  - 白扇：為會黨各香堂的軍師、頭目；有權發號司令，代表會黨對外談判，對內處理會務。
  - 財副：負責會黨財務管理，許多財副是由大哥或白扇兼任。組織規模大者，又有櫃匙（會計）、收櫃（出納）等職稱。
  - 虎將：也有稱「先鋒」者（如大伯公），為會黨的打手、小頭目，負責領兵維護地盤、收取規費等。
  - 草鞋：也被稱「鐵板」，會黨中擔任「信差」的小頭目，負責傳遞情報訊息、命令，領兵執行任務。
  - 馬仔：人數最多的普通會員。年資較深可帶新人入會者，被稱「老馬」或「帶馬」。

## 派生組織

洪門歷史上曾出現不下數十個大大小小不同的山堂支系，遍及[江南及中國各地](../Page/江南.md "wikilink")，甚至發展到[東南亞及歐](../Page/東南亞.md "wikilink")、美各國，會員以百萬稱。其中一些也發展成為知名的有組織犯罪集團。

### 致公堂

致公堂原稱「洪順堂」，創於1848年舊金山。至1898年在舊金山市政府註冊「非牟利」公益團體牌照時，避免清廷公使抗議，而改名致公堂。致公堂的主要功能責任是維繫鐵路工人，及淘金業礦工的謀生權益。因而組織迅速擴大，六十年間，沿鐵路線發展到南北美洲各大城市都註有分堂。美國的鐵路線是由東西兩岸同步築建，因此紐約致公堂是「總分堂」。

黃三德是當時舊金山致公總堂，及兼任墨西哥、南美其中兩個埠分堂的盟長。盟長的職能是聯絡、通報總堂行政方向和政䇿，但不干涉分堂的內政事務。1903年孫文到檀香山投靠他大哥孫眉，試圖籌款宣傳，但香山（中山人）同鄉梓里，因他是清廷欽犯，多不與理會，工作毫無進展，故想到美洲大陸發展。但美國與清廷有邦交，更有「保皇會」在美國主要城市的活動勢力。因此，亦不敢謬然行動。

孫眉與黃三德是舊交，為幫助孫文到美洲發展，於是去信黃三德求教，因為洪門組織遍及南北美洲，只有洪門才可保孫文周全。惟一條件是，孫文必須是洪門會員。鑒於孫文的反清志向，與洪門的宗旨相同，故黃三德修書檀香山「國安會館」的鐘水養叔父，由黃三德自己作保人，薦孫文入門，由六十多會員見證，破格扎為「紅棍」，方便日後同門手足尊重招呼。亦因此，1904年5月，孫文由檀島抵達舊金山時，因保皇會告發，被海關以清廷欽犯身份扣押。致公堂才可循洪門則章，傾盡財力，按押堂產，延請華府律師解救「同門」，17天後孫文獲釋。

1925年10月10日，在美國舊金山召開的五洲洪門懇親大會決定，成立[中國致公黨](../Page/中國致公黨.md "wikilink")，1925年10月，中国致公党第一次代表大会选举[陈炯明为党的总理](../Page/陈炯明.md "wikilink")。12月陈炯明退居香港，[中央黨部設於](../Page/中央黨部.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")，而陳炯明、唐繼堯被推舉為正副總理，現主要分佈於[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")。中國致公黨參加了中華人民共和國成立的事業，是1949年之前中國大陸8個[民主黨派其中](../Page/民主黨派.md "wikilink")1個。

1946年7月，在中國上海召開的五洲洪門懇親大會決議於9月1日成立中國洪門民治黨，司徒美堂、[趙昱為正副主席](../Page/趙昱.md "wikilink")，中央黨部設於[上海](../Page/上海.md "wikilink")，現主要分佈在海外。

2010年5月21日，於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[內政部登記成立第一個以](../Page/內政部.md "wikilink")[洪門為正式名稱的](../Page/洪門.md "wikilink")[政黨即是](../Page/政黨.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[致公黨](../Page/致公黨.md "wikilink")（政黨證字第167號），乃[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[洪門二房](../Page/洪門.md "wikilink")[致公堂系統](../Page/致公堂.md "wikilink")，係以【事謀國家進展為先，時以人民福祉為念】為宗旨，由[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[致公堂總堂主蕭明英](../Page/致公堂.md "wikilink")(圓寶)暨[洪門龍兄虎弟等於](../Page/洪門.md "wikilink")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[國軍英雄館](../Page/國軍英雄館.md "wikilink")[忠誠廳正式成立](../Page/忠誠廳.md "wikilink")，並遵[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國父](../Page/國父.md "wikilink")
孫文(中山)為總理、公舉由[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[致公堂總堂主蕭明英](../Page/致公堂.md "wikilink")(寶)擔任主席；[中國](../Page/中國.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[春寶山集團大龍頭李鳳山](../Page/春寶山.md "wikilink")(鳳閣)大哥為永遠榮譽主席，其[總部亦設於](../Page/總部.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")，現黨員主要分佈在[台灣暨海內外等地](../Page/台灣.md "wikilink")。

中国致公党响应[中国共产党的多党参政政策](../Page/中国共产党.md "wikilink")，成为中华人民共和国八大参政党之一。2007年4月，中国致公党中央副主席[万钢被任命為](../Page/万钢.md "wikilink")[中华人民共和国科学技术部部长](../Page/中华人民共和国科学技术部.md "wikilink")，萬鋼及接任第13届中国致公党中央主席，並兼[中國人民政治協商會議第十一屆全國委員會副主席](../Page/中國人民政治協商會議第十一屆全國委員會.md "wikilink")，成爲自傅作義過世後30多年來首位非中國共產黨籍的部長，以聯繫海外洪門華僑團體回歸祖國。

在[中華民國內政部登記的](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")[政黨有](../Page/政黨.md "wikilink")：2010年5月21日，於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[內政部登記成立第一個以](../Page/內政部.md "wikilink")[洪門為正式名稱的](../Page/洪門.md "wikilink")[政黨即是](../Page/政黨.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[致公黨](../Page/致公黨.md "wikilink")（政黨證字第167號），公舉由[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")[致公堂總堂主蕭明英](../Page/致公堂.md "wikilink")(寶)為主席，，宗旨係以【事謀國家進展為先，時以人民福祉為念】為宗旨，於2017年12月16日，原名稱為中國台灣致公黨，現又改名為[中華民族致公黨](../Page/中華民族致公黨.md "wikilink")（政黨證字第098號）。[中國青蓮黨](../Page/中國青蓮黨.md "wikilink")（政黨證字第184號），洪門青蓮堂系統，由世界公認之長房青蓮堂總堂主洪棍何俊元為主席。[中國新洪門黨](../Page/中國新洪門黨.md "wikilink")（政黨證字第200號）、[台灣洪門共濟黨](../Page/台灣洪門共濟黨.md "wikilink")（政黨證字第262號）等。今台灣大部分之[山頭多以哥老會為主](../Page/山頭.md "wikilink")。

### 忠義堂（14K）

洪發山忠義堂前身為汪精衛政權扶植的「洪門五洲华侨总会西南分會」，位於广州西关宝华路十四号，1945年由中國國民黨的军统特務葛肇煌入駐会址接管改變其性質，故當時花名為十四號。葛肇煌將之正名為洪門洪發山忠義堂，但民眾依然稱之為「十四號」。

### 義安堂（新義安）

义安是潮汕的古称，潮州府古代有段时间叫做义安郡，據說早於1866年（同治五年）廣東的潮州人成立「萬安社」，原本是互助性質的同鄉會組織。1919年，社團內部分裂，部分成員自組「義安社」，1921年，義安成員以「義安工商總會」的名義向香港華民政務司署註冊，後向前逐漸成為領導。

於第二次世界大戰结束，日军投降当日，廣州「洪門五洲華僑總會西南分會」會址為葛肇煌所佔領，改稱「洪門洪發山忠義堂」，并领封為洪門龍頭，葛肇煌聽命於軍統局局長戴笠，並尊蔣中正為蔣總統。「義安工商總會」領袖「向前」也归属於葛肇煌部下，领「洪門太平山義安堂」堂主，並獲授國民革命軍少将軍銜。戰後1947年，因該會涉及三合會活動而被取消了社團註冊，擁有國民黨軍銜的龍頭大佬向前，將組織改名為新安公司及其分支「永安公司」，俗稱為「新義安」。

## 關連組織

### 哥老會

[曾國藩戰勝](../Page/曾國藩.md "wikilink")[太平天國後](../Page/太平天國.md "wikilink")，恐怕清廷猜忌，除部分改編為[長江水師外](../Page/長江.md "wikilink")，大量[湘軍被遣散](../Page/湘軍.md "wikilink")，不少人因而參加了反清的[天地會](../Page/天地會.md "wikilink")，在[湘](../Page/湘.md "wikilink")、[蜀一帶聚黨行事](../Page/蜀.md "wikilink")，[遊俠](../Page/遊俠.md "wikilink")[綠林](../Page/綠林.md "wikilink")，被稱為[哥老](../Page/嘓嚕.md "wikilink")（[四川話方言](../Page/四川話.md "wikilink")，指一種賭徒，或[結拜的流氓](../Page/結拜.md "wikilink")），故稱[哥老會](../Page/哥老會.md "wikilink")。有些哥老會黨徒甚至從事[詐騙](../Page/詐騙.md "wikilink")、[綁架](../Page/綁架.md "wikilink")、[賭博](../Page/賭博.md "wikilink")、[妓院](../Page/妓院.md "wikilink")、[搶劫](../Page/搶劫.md "wikilink")、[鴉片販賣等](../Page/鴉片.md "wikilink")。[劉坤一擔任兩江總督及兩廣總督任內期間整頓治安](../Page/劉坤一.md "wikilink")，主力清剿哥老會及海盜；又在任兩廣總督時認為賭風不良而禁賭；在1892年肅清兩江境內的哥老會。[湘軍之](../Page/湘軍.md "wikilink")「哥老會」，再分出成「潘門」，又稱「潘家」等。

以下之組織乃四川、長江流域[哥老會](../Page/哥老會.md "wikilink")[袍哥之山堂組織架構](../Page/袍哥.md "wikilink")：

  - 忠義總堂（「山 、堂、水、香」四字號）
      - 山 主；或稱「寨主」、「[龍頭](../Page/龍頭.md "wikilink")」大爺。
      - 副山主；或稱「副寨主」、「副[龍頭](../Page/龍頭.md "wikilink")」大爺。

<!-- end list -->

  - 內八堂（內八堂皆為在朝「京官」、內閣閣員）
      - 香長；或稱「聖堂」大爺、開香堂時的主香人，為客卿。
      - 盟證；或稱「中堂」大爺、開香堂時的盟誓人，為客卿。
      - 坐堂；或稱「左相」大爺、總管山寨事務。
      - 陪堂；或稱「右相」大爺、協助總管山寨事務。
      - 管堂；或稱「總閣」大爺、負責人事升降賞罰。
      - 執堂；或稱「尚書」大爺、負責人員組訓工作。
      - 禮堂；或稱「東閣」大爺、負責教育禮儀。
      - 刑堂；或稱「西閣」大爺、執掌刑法。
      - 護印大爺
      - 護劍大爺

<!-- end list -->

  - 外八堂（外八堂為「軍隊」「分支」）
      - 心腹；「刑副」大爺、領軍武將。
      - 聖賢；「聖賢」二爺、軍師、負責謀畫。
      - 恆侯；「當家」三爺、總管財務、糧餉等內務，又分披紅與插花。
      - 金鳳；「金鳳」四姐。
      - 管事；「管事」五爺、負責對外及總務，又分承行、執法、紅旗、藍旗、黑旗、青剛。
      - 巡風；「花冠」六爺、負責巡查，又分內巡風、外巡山、鎮山（光口）。
      - 銀鳳；「銀鳳」七姐。
      - 賢牌；「賢牌」八爺、登記功過、替人講情，又分白袍與八德。
      - 江口；「江口」九爺、職司掛牌，凡開山立堂，栽培新進或辦提陞之儀式人員，又分檢口、抖口、守口。
      - \-{么}-滿；「-{么}-滿」大爺、或稱「[轅門](../Page/轅門.md "wikilink")」，負責雜務的[士兵](../Page/士兵.md "wikilink")，又分總-{么}-滿、執法-{么}-滿、轅門、大-{么}-、小-{么}-、大滿、小滿、銅章、鐵印。
      - 少保；或稱「少姪」、「[太保](../Page/太保.md "wikilink")」，在組織裏的位階只有半步，入會人通常為未成年者，[社團先予以記名](../Page/社團.md "wikilink")，在組織裏見習並學習仁義。

### 白蓮教

清朝乾隆時，洪門遭多番圍攻，加上乾隆重用漢人、廣興[文字獄](../Page/文字獄.md "wikilink")、弗-{准}-民眾聚會，具規模的反滿武裝和文學組織難以延續，代之而起的便是地方性的社團和教門。

[辛亥革命之始](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，革命党人說[三合会是以](../Page/三合会.md "wikilink")“反清复明”而成立的，是基於政治上的需要。他們需要争取国内的会党及海外的华侨支持，所以可以合作的会党，皆視為洪门组织。由於當時的会党是现成的有势力组织，加上海外的经济支援。同盟会提出“革命排满”來作号召。

清代[暗語說](../Page/暗語.md "wikilink")：「瓶中太滿水須走，青葉紅花白蓮藕」，即是意指「反對滿清的幫會，有青幫、洪門、[白蓮教三大主力](../Page/白蓮教.md "wikilink")」，又有俗諺說「紅花綠葉白蓮藕（指[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")、青幫、[白蓮教](../Page/白蓮教.md "wikilink")），三教原來是一家」。

### 青幫

傳說中[青幫](../Page/青幫.md "wikilink")（又作[清幫](../Page/清幫.md "wikilink")）是三個參加天地會的[水手首創](../Page/水手.md "wikilink")。雖然青幫與[洪門有相當之淵源](../Page/洪門.md "wikilink")，但[洪門講究](../Page/洪門.md "wikilink")[結拜兄弟](../Page/結拜.md "wikilink")[義氣](../Page/義氣.md "wikilink")，以[道教與](../Page/道教.md "wikilink")[民間信仰為主](../Page/民間信仰.md "wikilink")，[佛教為輔](../Page/佛教.md "wikilink")，主要祭拜[天公](../Page/天公.md "wikilink")、[地母](../Page/地母.md "wikilink")、[關帝君](../Page/關帝君.md "wikilink")，崇奉已逝的先烈如[國姓爺](../Page/國姓爺.md "wikilink")、[仙鶴](../Page/陳近南.md "wikilink")、[盛洪英](../Page/盛洪英.md "wikilink")、[公沙曉](../Page/公沙曉.md "wikilink")、[蘇洪英](../Page/蘇洪英.md "wikilink")、[雲龍](../Page/萬雲龍.md "wikilink")、[九皇](../Page/九皇大帝.md "wikilink")、[五祖](../Page/少林五祖.md "wikilink")（盛洪英、公沙曉、雲龍、五祖等都有[佛教背景](../Page/佛教.md "wikilink")，盛洪英、公沙曉、雲龍為[僧人](../Page/僧人.md "wikilink")，五祖為[南少林寺俗家弟子](../Page/南少林寺.md "wikilink")，蘇洪英自稱[達摩祖師傳授禪法](../Page/達摩祖師.md "wikilink")）等。

青幫信仰[羅教](../Page/羅教.md "wikilink")，[羅教源於](../Page/羅教.md "wikilink")[禪學](../Page/禪.md "wikilink")，故實行[禪宗制度](../Page/禪宗.md "wikilink")，所以與[洪門中互稱](../Page/洪門.md "wikilink")[兄弟不同](../Page/兄弟.md "wikilink")，青幫組織禮拜[釋迦如來](../Page/釋迦如來.md "wikilink")、[達摩祖師](../Page/達摩祖師.md "wikilink")、[六祖大師](../Page/慧能.md "wikilink")、[羅思孚教主等](../Page/羅思孚.md "wikilink")，深具[佛教風格](../Page/佛教.md "wikilink")，道教色彩相對平淡。拜師入幫，會眾以師徒相稱，崇尚「師徒如父子」。青幫比[洪門組織更嚴密](../Page/洪門.md "wikilink")，規矩更複雜，於是也更加秘密。因此有言道：「青幫一條線，洪門一大片」。

傾向於行會性質的青幫提倡「隱身市井」，並未如[洪門般強調](../Page/洪門.md "wikilink")[反清復明](../Page/反清復明.md "wikilink")，由於清幫並未積極從事反清活動，所以[洪門一度將其當作叛徒](../Page/洪門.md "wikilink")，嚴禁[洪門會員轉投青幫](../Page/洪門.md "wikilink")，稱「由青轉洪，掛綵披紅；由洪轉青，剝皮抽筋。」。

但為了避免衝突，兩派仍多稱「青洪一家」，所謂「紅花綠葉白蓮藕（指[洪門](../Page/洪門.md "wikilink")、青幫、[白蓮教](../Page/白蓮教.md "wikilink")），三教原來是一家」。尤其清末[革命黨思想勃興](../Page/革命黨.md "wikilink")，不少青幫弟子也開始反清，兩派逐漸減少敵對。

### 小刀會

1849年，經營[砂糖和](../Page/砂糖.md "wikilink")[茶葉](../Page/茶葉.md "wikilink")、[蠶絲生意的香山人](../Page/蠶絲.md "wikilink")[劉麗川](../Page/劉麗川.md "wikilink")，来到上海，建立同鄉會廣肇會館，他是著名的小刀會首领。當時廣肇帮中以香山人最多，人数有两萬多。小刀会起義失败后被清政府焚毁。可見廣東帮派傳入上海。

[天地會流傳極廣](../Page/天地會.md "wikilink")，其他尚有「[清水會](../Page/清水會.md "wikilink")」、「[匕首會](../Page/匕首會.md "wikilink")」、「[哥老會](../Page/哥老會.md "wikilink")」、「[雙刀會](../Page/雙刀會.md "wikilink")」、「[小刀會](../Page/小刀會.md "wikilink")」、「[紅旗會](../Page/紅旗會.md "wikilink")」、「[劍仔會](../Page/劍仔會.md "wikilink")」、「[八卦會](../Page/八卦會.md "wikilink")」、「[添弟會](../Page/添弟會.md "wikilink")」、「[三合會](../Page/三合會.md "wikilink")」、「[致公堂](../Page/致公堂.md "wikilink")」、「[紅幫](../Page/紅幫.md "wikilink")」及「[袍哥會](../Page/袍哥會.md "wikilink")」等名稱。

### 华记

[马来西亚的华人黑社会组织](../Page/马来西亚.md "wikilink")“[华记](../Page/华记.md "wikilink")”是“青帮”延伸出来的幫派，历史源远流长。华记年长辈成员有说法华记俗称‘四窿’實是源自中国[青帮](../Page/青帮.md "wikilink")；有著名派系如十八和四窿仔等等。大约四分之一[大马华人黑社会的成员](../Page/马来西亚私会党.md "wikilink")-{系}-出华记会员。

## 參見

  - [青幫](../Page/青幫.md "wikilink")
  - [白蓮教](../Page/白蓮教.md "wikilink")
  - [袍哥会](../Page/袍哥会.md "wikilink")
  - [三合会](../Page/三合会.md "wikilink")
  - [反清复明](../Page/反清复明.md "wikilink")
  - [同盟会](../Page/同盟会.md "wikilink")、[辛亥革命](../Page/辛亥革命.md "wikilink")
  - [致公堂](../Page/致公堂.md "wikilink")、[中国致公党](../Page/中国致公党.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

  - [伟烈亚力](../Page/伟烈亚力.md "wikilink") Secret Societies in China, China
    Researches, 1897 Shanghai
  - 《洪门真史》（修订本），秦宝琦，2004年福建人民出版社，ISBN 9787211022267
  - 顧敏耀，《東瀛紀事校注》，台北：台灣書房，2011。
  - 《洪門革命血淚史》，劉耀基主編，三民書局。
  - 「中國秘密社會史」日本人平山周著。
  - 「近代秘密社會史料」蕭一山編。
  - 「洪門志」中華書局出版。
  - 「洪門」 華統山。
  - 「第二次鴉片戰爭」，夏笠著，上海書店。2007年7月
  - [洪門來玄奘
    揭開神祕面紗，聯合報](http://mag.udn.com/mag/campus/storypage.jsp?f_ART_ID=23520)
  - [洪門入會儀式](http://blog.sina.com.tw/lch168/article.php?pbgid=60148&entryid=578940)

七十年代香港現代出版社出版的帥學富《中國幫會史》及《洪門的秘密》。

## 研究書目

  - David Ownby著，劉平譯：《兄弟結拜與秘密會黨》（北京：商務印書館，2009）。
  - 三谷孝著，李恩民等譯：《秘密結社與中國革命》（北京：中國社會科學出版社，2002）。
  - 穆黛安：〈[西方学者有关天地会研究述略](http://qsyj.iqh.net.cn/CN/volumn/volumn_1193.shtml)〉。

## 外部連結

  - [社團法人中華洪門大蜀山社會關懷協會](http://dsxie.org/)

### 各山堂現況連結

  - [國際洪門南華山](https://web.archive.org/web/20110916062831/http://www.asiahm.com/front/bin/home.phtml)
  - [國際洪門總會](https://web.archive.org/web/20110807175619/http://www.hungmen.org.tw/)
  - [中華全球洪門聯盟](http://www.hongmen.com.tw/)
  - 中國洪門聚英山
  - [洪門龍虎山](http://blog.sina.com.tw/lch168/)
  - [台灣新洪門五台山](http://www.3821.org.tw/)
  - [洪門五聖山信廉總堂](https://sites.google.com/site/internationalhung/home/)
  - [多伦多洪门民治党](http://www.hmyzg.com/2-hwhm/2008hwhm-tw/080101-dld.htm)

[Category:會道門](../Category/會道門.md "wikilink")
[Category:洪門](../Category/洪門.md "wikilink")
[Category:天地會](../Category/天地會.md "wikilink")
[Category:兄弟会](../Category/兄弟会.md "wikilink")

1.  洪天贵福供词

2.  伟烈亚力 《中国研究·中国的秘密会社》Alexander Wylie, Secret Society in China, China
    Researches, p131, 1897, Shanghai, 美国Nabu公有文献重印出版社

3.  1928年，廣州：[中山大學歷史語言硏究所](../Page/中山大學.md "wikilink")

4.

5.
6.  [天地会之木立斗世](http://www.360doc.com/content/12/1109/11/11078931_246775575.shtml)